hadoop框架之hdfs的shell操作
既然hdfs是存取数据的分布式文件系统，那么对hdfs的操作，就是文件系统的基本操作，
比如文件的创建、修改、删除、修改权限等，文件夹的创建、删除、重命名等。对hdfs的操作命令类似于linux的shell对文件的操作，如ls、mkdir、rm等。
我们执行以下操作的时候，一定要确定hadoop是正常运行的，使用jps命令确保看到各个hadoop进程。

选项名称	使用格式	含义
-ls	-ls <路径>	查看指定路径的当前目录结构
-lsr	-lsr <路径>	递归查看指定路径的目录结构
-du	-du <路径>	统计目录下个文件大小
-dus	-dus <路径>	汇总统计目录下文件(夹)大小
-count	-count [-q] <路径>	统计文件(夹)数量
-mv	-mv <源路径> <目的路径>	移动
-cp	-cp <源路径> <目的路径>	复制
-rm	-rm [-skiptrash] <路径>	删除文件/空白文件夹
-rmr	-rmr [-skiptrash] <路径>	递归删除
-put	-put <多个linux上的文件> <hdfs路径>	上传文件
-copyfromlocal	-copyfromlocal <多个linux上的文件> <hdfs路径>	从本地复制
-movefromlocal	-movefromlocal <多个linux上的文件> <hdfs路径>	从本地移动
-getmerge	-getmerge <源路径> <linux路径>	合并到本地
-cat	-cat <hdfs路径>	查看文件内容
-text	-text <hdfs路径>	查看文件内容
-copytolocal	-copytolocal [-ignorecrc] [-crc] [hdfs源路径] [linux目的路径]	从本地复制
-movetolocal	-movetolocal [-crc] <hdfs源路径> <linux目的路径>	从本地移动
-mkdir	-mkdir <hdfs路径>	创建空白文件夹
-setrep	-setrep [-r] [-w] <副本数> <路径>	修改副本数量
-touchz	-touchz <文件路径>	创建空白文件
-stat	-stat [format] <路径>	显示文件统计信息
-tail	-tail [-f] <文件>	查看文件尾部信息
-chmod	-chmod [-r] <权限模式> [路径]	修改权限
-chown	-chown [-r] [属主][:[属组]] 路径	修改属主
-chgrp	-chgrp [-r] 属组名称 路径	修改属组
-help	-help [命令选项]	帮助



案例
hdfs赋权文件夹hadoop用户：
# sudo -u hdfs hadoop fs -chmod -R 777 /user	
			

1.txt文件上传到hdfs文件夹paperdata上：
# hadoop fs -put 1.txt /paperdata


hdfs创建文件夹input：
# sudo -u hdfs hdfs dfs -mkdir /input


